{"title": "Hỏi đáp: Vắc xin 5 trong1 bé 3 tháng tuổi chích được không?", "question": "Bác sĩ ơi, cho em hỏi con em vừa đúng 3 tháng tuổi thì chích ngừa văc xin 5 trong 1 được không. Cho em hỏi nếm bé đang ho không sốt có uống thuốc thì chích ngừa được không?", "answer": "Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vac-xin-5-trong1-be-3-thang-tuoi-chich-duoc-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ uống thuốc hạ sốt sau tiêm phòng", "question": "Kính gửi bác sĩ! Cháu có thắc mắc xin hỏi ý kiến bác sĩ như sau. Bé nhà cháu được 2 tháng tuổi vừa đi tiêm phòng mũi 5 trong 1 mũi đầu tiên. Sau khi tiêm xong các cô y tá ở trạm xá phát cho thuốc hạ sốt, dặn là sau khi tiêm 1h thì cho bé uống, tuy nhiên theo cháu tìm hiểu thì được biết thuốc hạ sốt chỉ nên dùng khi em bé sốt trên 38,5 độ. Vậy cháu xin hỏi bác sĩ là thuốc hạ sốt nên uống khi nào ah? Nhiệt độ 38.5 độ là nhiệt độ cặp ở nách, ở miệng hay đo ở hậu môn? (vì khi cặp nhiệt độ thì ở 3 nơi này sẽ cho 3 kết quả khác nhau) Bé nhà cháu sinh ngày 06/11 đến ngày 01/12 cháu cho bé uống bổ sung Vitamin D3 ngày 1 giọt và khi nào có nắng đều cho em bé ra phơi nắng (phơi phần xương sống lưng) vậy mà bé vẫn bị rụng tóc hình vành khăn, cháu đang định uống thuốc Canxi Corbie để bổ sung cho bé qua sữa mẹ, như vậy có được không ah? Và sau khi bé được 3 tháng cháu có thể cho bé uống bổ sung kèm cả Canxi Corbie và Vitamin D3 không ah? Khi cho uống Vitamin D3 thì cháu được biết có hiện tượng nếu uống Vitamin D3 kéo dài bé sẽ bị rối loạn tiêu hóa, nên cháu dự định một tháng cho em bé uống 3 tuần và nghỉ 1 tuần. Xin bác sĩ tư vấn giúp cháu các vấn đề ở trên. Cháu mong sớm nhận được trả lời từ bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Khi vi trùng, siêu vi… xâm nhập, cơ thể sẽ phản ứng lại và khi đó sốt là một trong những phản ứng có lợi của cơ thể nên chỉ uống thuốc hạ sốt khi sốt cao hoặc khi sốt làm ảnh hưởng đến em bé (co giật, khó chịu, quấy khóc…). Khi tiêm ngừa vắc-xin có thành phần ho gà toàn tế bào, sốt là một tác dụng phụ không mong muốn (vì vắc-xin ho gà toàn tế bào có những thành phần không tinh chế). Hơn nữa, hiện tượng sốt khi chích vắc-xin ho gà toàn tế bào dễ dẫn đến co giật, tím tái nên cần uống thuốc hạ sốt sớm khi thấy bé có nhiệt độ trên 37,50C đo ở nách.,Em bé bú sữa mẹ sẽ bị thiếu canxi nếu mẹ ăn uống thiếu canxi. Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem có cần cho em bé uống bổ sung canxi. ,Ngoài ra, bạn cần uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn nhiều thực phẩm giàu canxi (tôm, cua, cá ăn luôn được cả xương…) để tăng canxi trong sữa mẹ. Việc uống bổ sung canxi của mẹ thường chỉ đủ cho nhu cầu cơ thể của mẹ vì không thể uống thuốc canxi liều cao sẽ dễ ảnh hưởng đến thận của mẹ. Bổ sung canxi bằng thức ăn sẽ an toàn hơn.,Tác dụng phụ của vitamin D phụ thuộc vào phản ứng nhạy cảm của từng cơ thể nên không cần uống lâu mới bị tác dụng phụ mà mới bắt đầu uống đã bị. Viện Nhi khoa Hoa Kỳ khuyến cáo trẻ em nên uống bổ sung vitamin D mỗi ngày 400 UI cho đến khi uống được mỗi ngày 1 lít sữa.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-tre-uong-thuoc-ha-sot-sau-tiem-phong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị thiếu men g6pd có được chích ngừa đầy đủ không?", "question": "Tôi vừa nhận được kết quả xét nghiệm mẩu máu gót chân của con trai tôi từ BV Từ Dũ gởi về. Theo kết quả thì con tôi bị bệnh thiếu men G6PD và tôi cũng đã được nhân viên Trung Tâm Dân Số Tp Vũng Tàu tư vấn về căn bệnh cũng như cách phòng tránh tan máu. (Tôi ở tp vũng tàu, sinh con ở bệnh viện Lê Lợi). Tôi có hỏi nhân viên đó về việc con tôi bị bệnh này thì có được chích ngừa như trẻ bình thường được không? Thì được trả lời hiện giờ Sở Y Tế TPVũng Tàu có văn bản không cho chích ngừa trẻ bị thiếu men G6PD (vì trước đây có 1 số người dân khiếu nại về con họ khi chích ngừa có 1 số phản ứng gì đó..?), và nói tôi lên các bênh viện tuyến trên xem sao? Vì vậy, rất mong quý bệnh viện giải đáp cho tôi được rõ. Nếu được chích ngừa thì tôi cần phải có giấy tờ gì để được chích ngừa dưới Vũng Tàu, vì lên các bệnh viện tuyến trên thì xa, con tôi còn nhỏ (sinh ngày 4/12/2013), kinh tế nhà cũng khó khăn Rất mong nhận được giải đáp sớm từ quý bệnh viện", "answer": "Chào bạn,,,Em bé bị thiếu men G6PD vẫn tiêm ngừa bình thường như những trẻ khác. Chỉ thận trọng khi uống thuốc hạ sốt Paracetamol vì có thể làm bé bị tán huyết. Vì vậy, bạn nên cho bé tiêm ngừa vắc-xin ho gà vô bào để giảm tác dụng phụ sốt sau tiêm. ,Thân mến.,,BS.CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-thieu-men-g6pd-co-duoc-chich-ngua-day-du-khong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vaccine bcg", "question": "Con tôi sinh ngày 07/12/2013 tại BV Từ Dũ khi xuất viện có phát cuốn sổ: ” Sổ Tiêm chủng cá nhân”. Không thấy bệnh viện Chích Vắc xin BCG (phòng bệnh lao), chỉ thấy đã chích Vắc xin Viêm gan B 2 mũi là (Hepabig và Engenx B). Tại sao bệnh viện không chích mũi Vắc xin BCG (phòng bệnh lao) ngay từ khi bé sinh ra? Trong trường hợp con tôi chưa chích Vắc xin BCG, thì sang tháng 2 tôi chích mũi 6 trong 1 , với BCG (phòng bệnh lao) và tả Rota được không? Xin chân thành cảm ơn.", "answer": ",Chào bạn,,Bạn vui lòng xem lại trong giấy xuất viện của mẹ xem bé có được tiêm ngừa lao hay chưa. Nếu bé có tình trạng bệnh lý phải theo dõi sau sinh thì không chích ngừa lao. Khi bé được 1 tháng tuổi, bạn có thể đưa bé đến bệnh viện Từ Dũ hoặc đến y tế địa phương để tiêm ngừa lao.,Thân mến.,,BS.CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vaccine-bcg/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng ngừa cho bé như thế nào?", "question": "Tôi sinh tại BV Từ Dũ, nhập viện ngày 25/12/2013 và sinh bé tra nặng 2900gram, đã xuất viện về ngày 29/12/2013. Khi ở bệnh viện, bé có được tiêm chủng ngừa BCG (ngừa lao) được cấp giấy chứng nhận màu xanh ngày 26/12/2013. Nhưng trong giấy chủng ngừa đó đã gạch bỏ tiêm chủng viêm gan siêu vi B. Vậy cho tôi hỏi bé đã được chích ngừa viêm gan chưa? (vì đứa lớn sinh lần trước trong 24 giờ sau khi sinh đã được tiêm chủng viêm gan) nhưng lần này không biết đứa bé sau có chích hay không? Nếu bé chưa chích thì trong thời gian nào bé được chích là thích hợp nhất. Tôi rất lo lắng, mong nhận được lời giải đáp của bác sĩ. Tôi thành thật biết ơn.", "answer": ",Chào bạn, ,Vừa qua, thuốc chích ngừa viêm gan siêu vi B của chương trình tiêm chủng mở rộng bị hết trong khoảng 2 tháng nên các bé sinh ra ở bệnh viện Từ Dũ trong thời điểm này và có mẹ không bị viêm gan siêu vi B không được chích ngừa viêm gan siêu vi B. Bé của bạn cũng không được chích viêm gan siêu vi B vì lý do trên. Nếu mẹ không bị viêm gan siêu vi B thì không cần phải chích ngay trong vòng 24 giờ sau sinh mà có thể để đến 2 tháng tuổi rồi chích cùng lúc với mũi vắc-xin tổng hợp., Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-ngua-cho-be-nhu-the-nao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé mới sinh thấy khó thở", "question": "Bác sĩ cho hỏi tí. Bé nhà mình sinh ở từ dũ nay được 4 tuần, nhưng thấy sao bé cứ thở khò khè, giống như có đờm trong cổ họng, bé nằm ngữa thì được một lúc là thấy khó chịu và thở khò khè, còn nằm nghiêng 1 bên thì đở hơn.  Vậy bác sĩ cho hỏi có cách nào điều trị được không? Vợ chồng mình cũng thường xuyên vệ sinh mắt và mũi cho bé bằng nước muối sinh lý. Cảm ơn!", "answer": ",Chào bạn, ,Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Bạn nên cho bé nằm trên gối chống trào ngược hoặc nằm trên ghế nằm dành cho trẻ nhỏ để bé được nằm ở tư thế vai đầu cao 300. Sau bú bạn cần vác đứng bé ít nhất 30 phút rồi mới đặt xuống để sữa trong dạ dày xuống ruột nhanh hơn. Nếu tình trạng không cải thiện thì bạn đưa bé đi khám chuyên khoa tiêu hóa., Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-moi-sinh-thay-kho-tho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng tuổi bị đi tướt", "question": "Tôi sinh cháu được 2 tháng 15 ngày tuổi, cháu bị đi ngoài 2 ngày nay, trước kia cháu đi 1lần/ngày trước cháu đi ngày 5-6 lần, cháu đi phân lỏng có nước. Hôm qua cháu đi 7-8 lần lỏng phân hoa cà hoa cải có nước và lần cuối phân cháu có mùi khắm và có chất nhầy. Cháu vẫn ăn uống bình thường, không quấy khóc, môi cũng chỉ hơi khô chút mẹ cháu ăn uống, sức khỏe bình thường, cháu ăn sữa mẹ 100% tôi có cho cháu uống men tiêu hóa của pháp dạng ống. Xin bác sĩ tư vấn chữa giúp tôi có 2 thắc mắc xin được bác sĩ tư vấn giúp trong giai đoạn này mẹ cháu có được ăn búp ổi non để chữa cho cháu qua sữa mẹ không? Cháu bé có được uống nước búp ổi non không. Cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": ",Chào bạn,, Em bé bị tiêu chảy cấp nếu không bị sốt, không ói, không quấy khóc, co giật, vẫn bú tốt, phân không đàm máu thì bạn chỉ cần cho bé bú mẹ thật nhiều lần, nhất là sau mỗi lần đi tiêu để bù nước cho bé. Không nên cho mẹ hoặc bé ăn hoặc uống nước búp ổi non. Tuy nhiên, bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì việc đi phân hoa cà hoa cải ngày 6-8 lần, phân nhão và hơi nhầy là bình thường. Mẹ nên uống mỗi ngày 1 ống canxi, ăn thêm các thực phẩm giàu canxi (tôm, cua, bông cải xanh…) để tăng lượng canxi trong sữa mẹ. Bé cần phơi nắng sáng và uống 400 UI vitamin D mỗi ngày vì thiếu vitamin D cũng làm cho bé đi cầu nhiều lần, són phân., Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-tuoi-bi-di-tuot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 5.5 tháng tuổi nổi mẫn đỏ", "question": "Chào bác sĩ.Con em sinh tại BV Từ Dũ được 2750kg, giờ được 5.5 tháng, cân nặng 8.4kg. Gần đây toàn thân bé nổi nhiều mẫn đỏ, bé bú mẹ bình thường, không sốt và không quấy khóc. Mẫn đỏ cứ nổi lên 2 hoặc 3 hôm lại biến mất. Xin hỏi bác sĩ con em bị triệu trứng gì và có sao không. Xin cảm ơn bác sĩ. Thông", "answer": "Chào bạn, ,,Có nhiều nguyên nhân khiến bé bị nổi mẩn đỏ như dị ứng, viêm da, côn trùng đốt…Khi nào bé bị nổi mẩn đỏ thì bạn đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu để có chẩn đoán chính xác. ,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-55-thang-tuoi-noi-man-do/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh khó đi tiêu", "question": "Chào bác sĩ !Hiện nay cháu nhà em được 1 tháng rưỡi và khoảng nửa tháng nay cháu khó đi tiêu, khoảng 1 tuần mới đi 1 lần được mà lượng phân cháu đi được cũng ít, hôm nọ em phải thụt cho cháu. Không biết thụt như vậy có ảnh hưởng không ạ? Nhưng đến hôm nay là 2 hôm sau khi thụt cháu vẫn không đi được. Em đã cố gắng ăn nhiều đồ mát nhưng vẫn không cải thiện được tình hình? Trước đây hồi tháng đầu thì cháu nó cứ lúc xòe xoẹt như bị tiêu chảy lúc lại khó đi nhưng chỉ khoảng 3 ngày là lại đi được chứ không lâu như lần này nên em rất lo. Mong bác sĩ hãy tư vẫn cho em xem em nên làm gì ?", "answer": ",Chào bạn,, Trước tiên, bạn cần xem lại lượng sữa bé bú có ít đi không, bé có lên cân tốt không (ít nhất 600g/tháng). Nếu bé bú ít thì sẽ ít đi cầu. Nếu bé chậm đi cầu nhưng phân vẫn mềm, tự đi được, bụng bé không bị phình to, ọc sữa thì bạn không cần phải lo lắng vì đó chỉ là hiện tượng tạm thời, lớn hơn bé sẽ hết. Bạn nên xoa bụng cho bé trước khi bú, tập các động tác “đạp xe đạp” cho bé. Mẹ cần ăn nhiều rau, trái cây, uống nước trái cây. Không nên thụt hậu môn hoài vì sẽ tạo thói quen xấu., Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-kho-di-tieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm, hay đổ mồ hôi về đêm", "question": "Chào bác sĩ, nhờ bác sĩ giải đáp giúp em mấy vấn đề sau:Bé em 2 tháng 14 ngày nhưng chỉ đạt 5,2kg. Bé sinh thường 3,3kg. Hai tháng đầu bé chỉ tăng mỗi tháng 800-900g. Em bé bú mẹ hoàn toàn, em cho bé bú theo nhu cầu của bé, em bé bú rất tốt. Như vậy, có bị suy dinh dưỡng không ạ? Làm sao bé tăng cân tốt hơn?Một tuần nay bé thường đổ mồ hôi ở đầu và lưng vào buổi tối. Hàng ngày em vẫn phơi nắng cho cháu 15 phút vào buổi sáng. Em có cho cháu uống canxi, nhưng cháu uống vào là bị đi tiêu 5-6 ngày và có bọt", "answer": "Chào bạn, ,,Em bé của bạn có cân nặng trung bình, không suy dinh dưỡng. Để bé lên cân tốt hơn thì bạn cần uống mỗi ngày 1 lít sữa, ăn thêm nhiều thịt, cá, phô-mai để tăng chất lượng sữa mẹ. Nếu sữa mẹ nhiều thì vắt bỏ bớt sữa trong đầu dòng để bé bú sữa đục có nhiều chất bổ hơn. Bạn nên cho bé uống mỗi ngày 400 UI vitamin D. Bé bú sữa mẹ thì đi cầu mỗi ngày 5-6 lần và phân có bọt là bình thường. Tuy nhiên, bạn không nên tự ý cho bé uống canxi mà mẹ nên uống canxi và sắt (không uống cùng một lúc) mỗi ngày., Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-hay-do-mo-hoi-ve-dem/"}
